// Activation de la numérotaion des section :
:sectnums:
//
// Attributs du sommaire :
:toc: left
:toclevels: 5
:toc-title: Sommaire
//
// Localisation des images :
:imagesdir: ./assets/images
//
// Option d'affichage des codes sources :
:source-highlighter: pygments
:pygments-style: manni
:pygments-linenums-mode: inline

== La P.O.O. (Programmation Orientée Objet)
=== Les classes

==== Généralités

Les classes en Kotlin disposent d'un constructeur dit primaire dont la syntaxe à la particularité d'être intégré dans l'en-tête de la classe. Cette manière de faire permet de faciliter la déclaration des attributs. Les accesseurs (getters) et mutateurs (setters) sont par ailleurs générés automatiquement. D'autres constructeurs dits secondaires peuvent également être déclarés. C'est leur signature (nombre et types des arguments) qui permet de sélectionner le constructeur idoine pour la phase d'instanciation.


.Tableau des modificateurs de visibilités :
|===
| *MODIFICATEUR* | *VISIBILITE*
| [red]*public* (ou rien) | C'est le status de visibilité par défaut si aucun modificateur n'est spécifié. La propriété ou fonction est visible de tous.
| [red]*private* | La propriété ou fonction n'est visible qu'au niveau de la classe.
| [red]*protected* | Propriété ou fonction visible uniquement dans la classe et ses sous classes.
| [red]*internal* |  Propriété ou fonction visible par tous les éléments du module.
|===


==== Définition, déclaration et instanciation d'une classe

* La définition d'une classe se réalise avec le mot clé [red]*class*.
* L'instruction de déclaration est classique étant donné qu'en Kotlin tous les types sont déjà des classes.
* L'instanciation d'une classe se fait tout simplement en procédant à l'appel du constructeur de la classe.

C'est le retour du constructeur qui permet d'associer la référence de l'objet fraîchement instancié à l'identifiant (déclaré préalablement ou à la volée en même temps que l'instanciation).

.Syntaxe d'une classe vide
[source, Kotlin]
---
class IdClasse
---

.Classe vide :
[plantuml, classe_vide, png]
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class IdClasse
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Syntaxe pour la déclaration et/ou initialisation d'un objet :
----
    // Déclaration simple :
    val objIdClass: IdClasse

    // Instanciation de la classe après déclaration
    objIdClass = IdClasse()

    // Déclaration & instanciation combinées :
    val instanceIdClasse = IdClasse()
----

==== Définition du constructeur primaire d'une classe

===== Philosophie d'approche de la POO avec Kotlin

Les classes acceptent des constructeurs secondaires grâce à la surcharge des méthodes. Cependant il préférable quand c'est possible d'utiliser les paramètres par défaut au niveau des paramètres du constructeur principal.

===== Le constructeur primaire

En Kotlin le constructeur primaire est associé à l'en-tête de la classe. Le corps du constructeur est optionnel, il correspond à un bloc d'instructions identifié par le nom [red]*init*. +
Pour rappel l'objectif premier du constructeur est de déclarer et d'initialiser les attributs de l'objet instancié.

Nous allons mettre en place dans cette partie une classe *Cercle*. Puis nous allons faire évoluer cette classe afin de voir tous les éléments associés au constructeur primaire :

* *Etape 1 :* Déclaration des attributs à partir de l'en-tête du constructeur principal;
* *Etape 2 :* Appel d'une méthode privée à partir du corps du constructeur principal;
* *Etape 3 :* Personnalisation des _getters_ (accesseurs) et _setters_ (mutateurs) des attributs.

.Caractéristiques (attributs) d'un objet cercle :
====
Nous devons définir la localisation et la dimension du cercle :

* La localisation est assurée par les coordonnées du centre : *coordCentreX* et *coordCentreY*
* La dimension est définie par le *rayon*

Des caractéristiques secondaires nous intéressent également :

* *Le périmètre*
* *La surface*

====

[plantuml, classe_Cercle_v0, png]
.Classe Cercle :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Cercle{
+coordCentreX: Number
+coordCentreY: Number
+rayon: Number
+Cercle(coordCentreX: Number, coordCentreY: Number, rayon: Number)
}
hide circle
----



[underline]*Etape 1 :* Création de la classe et de l'en-tête du construction principal

[source, Koltin]
.*Etape 1 :* Création de la classe *Cercle* avec déclaration des attributs à partir de l'en-tête du constructeur principal.
----
class Cercle(val coordCentreX: Number = 0, val coordCentreY:Number = 0, val rayon: Number)
----

En une seule ligne nous avons défini notre classe ! Avec Kotlin il n'est pas forcement nécessaire de définir dans le corps de la classe les attributs et de les initialiser avec les arguments fournis au constructeur. Nous serons menés à le faire sur l'étape 3 afin de personnaliser les _getters_ (accesseurs) et _setters_ (mutateurs).

La création des _getters/setters_ est liée aux mots clés [red]*var* et [red]*val* des identifiants (*coordCentreX*; *coordCentreY* et *rayon*) :

* *Absence* de [red]*val* ou [red]*var*  : L'identifiant est un simple paramètre/argument, aucun attribut ne sera généré.
* [red]*val* ou [red]*var* associé à l'identificateur :
** [red]*val* ou [red]*public val* : Création d'un attribut et de son getter (accesseur). L'accès en modification n'est pas autorisé.
** [red]*var* ou [red]*public var* : Création d'un attribut avec son getter (accesseur) et setter (mutateur).
* [red]*private val* ou [red]*var* : Création d'un attribut privé accessible uniquement au code de la classe en lecture.
* [red]*protected val* ou [red]*var*  : Création d'un attribut avec accès au code de sa classe et des sous-classes.
* [red]*internal val* ou [red]*var* : Création d'une attribut visible uniquement par le code du même package.

Procédons à des essais sur notre classe *Cercle*. +
Pour ce faire :

* Modifions temporairement l'attribut *rayon* en le rendant *private*;
* Instancions un objet *objCercle*
* Accédons aux attributs *coordCentreX* et *coordCentreY*;
* Constatons qu'une tentative d'accès à l'attribut *rayon* se solde par une erreur (action du modificateur *private*);


[source, Kotlin]
.Test de la classe *Cercle* :
----
class Cercle(val coordCentreX: Number = 0, val coordCentreY:Number = 0, private val rayon: Number)

fun main(){
    val objCercle = Cercle(rayon = 1)
    println("Coordonnées centre : (${objCercle.coordCentreX}, ${objCercle.coordCentreY})")
    println("Rayon :${objCercle.rayon}")

    println(objCercle.rayon)        // Echec, attribut privé
    objCercle.coordCentreX = 1      // Echec, accès en lecture
}
----

[underline]*Etape 2 :* Ajout d'une méthode privée pour le calcul du périmètre et de la surface

Remettons l'en-tête dans sa forme initiale :

[source, Koltin]
.*Reformulation de l'en-tête à sa forme initiale :
----
class Cercle(val coordCentreX: Number = 0, val coordCentreY:Number = 0, val rayon: Number)
----

*Nous allons ajouter 3 éléments :*

* Déclaration des attributs suivants :
** *perimetre*
** *surface*

* 2 méthodes privées :
** *calculerPerimetre()*
** *calculerSurface()*

* Appel des méthodes par le constructeur primaire des méthodes :
** *calculerPerimetre()*
** *calculerSurface*


[plantuml, classe_Cercle_v1, png]
.Classe Cercle :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Cercle{
+coordCentreX: Number
+coordCentreY: Number
+rayon: Number
+perimetre: Double
+surface: Double
+Cercle(coordCentreX: Number, coordCentreY: Number, rayon: Number)
-calculerPerimetre(): Unit
-caluclerSurface(): Unit
}
hide circle
----


En préalable, rajouter l'import de la constante *PI* et la méthode *pow* en rajoutant les instructions suivantes :

[source, Kotlin]
.Import de PI et pow :
----
import kotlin.math.pow
import kotlin.math.PI
----

Voici ce que cela donne pour notre classe.

[source, Kotlin]
.*Etape 2 :* Ajout des attributs, méthodes et du corps du constructeur principal
----
class Cercle(val coordCentreX: Number = 0, val coordCentreY: Number = 0, val rayon: Number){

    // Attributs :
    var perimetre: Double = 0.0
    var surface: Double = 0.0

    // Méthodes :
    private fun calculerPerimetre(){perimetre = 2 * PI * rayon.toDouble()}
    private fun calculerSurface(){surface = PI * rayon.toDouble().pow(2)}

    // Corps du constructeur principal :
    init{
        calculerPerimetre()
        calculerSurface()
    }
}
----

Nous pouvons vérifier le comportement de notre classe :

[source, Kotlin]
.Fonction main() :
----
    val objCercle = Cercle(rayon = 1)
    println("Coordonnées centre : (${objCercle.coordCentreX}, ${objCercle.coordCentreY})")
    println("Rayon : ${objCercle.rayon}")
    println("Périmètre : ${objCercle.perimetre}")
    println("Surface : ${objCercle.surface}")
----

.Résultat dans la console :
----
Coordonnées centre : (0, 0)
Rayon : 1
Périmètre : 6.283185307179586
Surface : 3.141592653589793

Process finished with exit code 0
----


[underline]*Etape 3 :* Personnalisation des getters et setters

Nous vous proposons d'implémenter des setters pour les attributs :

* *coordCentreX*
* *coordCentreY*
* *rayon*

Pour *coordCentreX* et *coordCentreY* cela se fait très simplement, il suffit de remplacer [red]*val* par [red]*var* et le tour est joué.
Par contre pour l'attribut *rayon* cela n'est pas suffisant... En effet le problème est le suivant, modifier le rayon du cercle implique également un changement des attributs *perimetre* et *surface*. +
Pour mettre à jour les attributs *perimetre* et *surface* il suffit de refaire un appel des méthodes privées *calculerPerimetre* et *calculerSurface*. Sauf que durant l'instanciation c'était le constructeur primaire qui assurait ce rôle. Le plus simple en cas de modification de l'attribut *rayon* est de demander au setters de *rayon* d'appeler cette méthode !

Procédons donc aux modifications suivantes :

* Passage de [red]*val* à [red]*var* pour les attributs *coordCentreX* et *coordCentreY*.
* Suppression de [red]*val* pour *rayon*, à ce moment *rayon* dans l'en-tête du constructeur principal *N'EST PLUS UN ATTRIBUT* mais un simple *PARAMETRE*.
* Ajout de la déclaration de l'attribut *rayon* dans le corps de classe.
* Initialisation de l'attribut *rayon* avec le paramètre associé *rayon*.
* Personnalisation du getter de *rayon*, on affichera un simple message dans la console, cela est juste un prétexte ici pour montrer comment nous pouvons personnaliser un getter.
* Personnalisation du setter de *rayon* afin qu'il procède à l'appel des méthodes : *calculerRayon* et *calculerPerimetre*.

[source, Kotlin]
.Etape 3 : Finalisation de la classe Cercle :
----
class Cercle(var coordCentreX: Number = 0, var coordCentreY:Number = 0, rayon: Number){

    // Attributs :
    var perimetre: Double = 0.0
    var surface: Double = 0.0
    var rayon: Number = 0
        get() {
            println("Exécution du getter du rayon !")
            return field    // field est l'attribut, ici rayon
        }
        set(valUpDate) {
            field = valUpDate
            calculerPerimetre()
            calculerSurface()
        }

    // Méthodes :
    private fun calculerPerimetre(){perimetre = 2 * PI * rayon.toDouble()}
    private fun calculerSurface(){surface = PI * rayon.toDouble().pow(2)}

    // Corps du constructeur principal :
    init{
        this.rayon = rayon      // Initialisation de l'attribut à partir du paramètre du constructeur principal
        calculerPerimetre()
        calculerSurface()
    }
}
----

On rajoute un appel au setter de rayon pour modifier sa valeur.

[source, Kotlin]
.Code de démontration :
----
fun main(){
    val objCercle = Cercle(rayon = 1)
    objCercle.rayon = 2.0
    println("Coordonnées centre : (${objCercle.coordCentreX}, ${objCercle.coordCentreY})")
    println("Rayon : ${objCercle.rayon}")
    println("Périmètre : ${objCercle.perimetre}")
    println("Surface : ${objCercle.surface}")
}
----


.Résultat :
----
Exécution du getter du rayon !
Exécution du getter du rayon !
Exécution du getter du rayon !
Exécution du getter du rayon !
Exécution du getter du rayon !
Exécution du getter du rayon !
Coordonnées centre : (0, 0)
Exécution du getter du rayon !
Rayon : 2.0
Périmètre : 12.566370614359172
Surface : 12.566370614359172

Process finished with exit code 0
----

==== Les constructeurs secondaires

===== Avant propos

Avant d'aborder l'héritage, nous allons étudier le fonctionnement des constructeurs secondaires dans une classe de base (sans héritage).

===== Ordre d'appel des constructeurs

Le constructeur primaire qu'il soit défini ou pas est *TOUJOURS* appelé. Même si la signature utilisée pour l'instanciation cible un constructeur secondaire, ce dernier devra obligatoirement appeler le constructeur primaire (on utilisera le mot clé [red]*this*)

*Voici quelques exemples illustrant notre propos :*


[plantuml, classe_constructeur_second, png]
.Classe avec 1 constructeur secondaire :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Exemple01{
+Exemple01()
}
hide circle
----

[source, Kotlin]
.Constructeur primaire non défini :
----
class Exemple01{
    init {
        println("Constructeur primaire")
    }
    constructor(){
        println("Constructeur secondaire")
    }
}

fun main(){
    val obj01 = Exemple01()
}
----

.Affichage de la console : L'affichage de "Constructeur primaire" témoigne de l'éxecution du corps du constructeur primaire
----
Constructeur primaire
Constructeur secondaire

Process finished with exit code 0
----

Dans Exemple01 le constructeur primaire n'est pas explicitement défini, le mot clé dans ce cas exceptionnel n'est pas obligatoire pour le constructeur secondaire. Cependant nous constatons que bloc *init* du constructeur primaire est bien appelé.

Définissons le constructeur primaire (ajout d'une paire de parenthèses) et distingons la signature du constructeur secondaire en lui ajoutant un paramètre.

[plantuml, classe_constructeur_second_v2, png]
.Classe avec 1 constructeur secondaire :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Exemple02{
+Exemple02()
+Exemple02(bourage: Int)
}
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Constructeur primaire défini : L'ajout de la paire de parenthèse  marque la définition du constructeur primaire.
----
class Exemple02(){
    init {
        println("Constructeur primaire")
    }
    constructor(bourage: Int): this(){
        println("Constructeur secondaire")
    }
}

fun main(){
    val obj01 = Exemple02(0)
}
----

.Affichage de la console:
----
Constructeur primaire
Constructeur secondaire

Process finished with exit code 0
----

[underline]*Commentaires :*

* Le paramètre bourage du constructeur secondaire nous permet pour notre exemple de distinguer la signature  du constructeur secondaire de celle du constructeur primaire.
* Le mot clé [red]*this* est ici *OBLIGATOIRE* à partir du moment que le constructeur primaire est défini pour permettre son appel tout en lui transmettant d'éventuels arguments.



==== Structure d'une classe avec constructeurs secondaires

Nous vous proposons ici un exemple de classe avec des constructeurs secondaires.

[plantuml, classe_constructeur_second_v3, png]
.Classe avec 2 constructeurs secondaires :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Exemple03{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+attrib03: Int
+Exemple03()
+Exemple03(attrib01: Int)
+Exemple03(attrib02: Int, attrib03: Int)
}
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Classe complète :
----
class Exemple03(){
    // Attributs :
    // (Tous les attributs sont déclarés avec var pour pouvoir
    // les initialiser avec les constructeurs secondaires)
    var attrib01: Int = 1
        private set // On rend la modification impossible
    var attrib02: Int = 2
    var attrib03: Int = 3

    init{
        println("constructeur primaire")
    }
    // Constructeurs secondaires :
    constructor( attrib01: Int ): this(){
        this.attrib01 = attrib01
        println("constructeur 01")
    }
    constructor( attrib02: Int, attrib03: Int ): this() {
        this.attrib02 = attrib02
        this.attrib03 = attrib03
        println("constructeur 02")
    }
}
----

.Résultat dans la console :
----
constructeur primaire
attrib01 = 1
constructeur primaire
constructeur 01
attrib01 = 5
constructeur primaire
constructeur 02
attrib02 = 20 et attrib03 = 30

Process finished with exit code 0
----


L'utilisation de [red]*val* n'est pas possible car à ce moment la valeur n'acceptera pas de changement à partir du constructeur secoondaire.
La combinaison des mots clés [red]*private set* permettent de d'interdire la modification des valeurs par le "getteur".


=== Les attributs & méthodes de classe (Les objets compagnons)


Dans des langages purement orientés objets comme Java nous somme obligés de déclarer des méthodes statiques pour accéder à la méthode sans passer par une instance de la classe définissant la méthode. +
Ce type de méthodes accessiblent directement d'une classe sont communément désignées des *méthodes de classe*. +
Il peut également être intéressant que des instances d'une classe puissent partager des attributs ayant des valeurs communes à tous les objets, c'est ce que l'on appelle des *attributs de classe*.

En Kotlin il est possible d'obtenir ce genre de comportement de la part d'attributs et de méthodes.
Cependant le moyen pour y parvenir diffère de ce que nous trouvons habituellement dans d'autres langages.
En effet Kotlin va utiliser des objets dits *compagnon* pour implémenter les attributs et méthodes de classe.


[plantuml, classe_elmtStatiques_v1, png]
.Classe avec éléments statiques :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Math{
+Math()
{static} +PI: Double
{static} +compteur: Int
{static} +puissance2(x: Double): Double
}
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Exemple d'implémentation d'attributs et de méthodes de classe :
----
class Math(){
    init{compteur += 1}

    companion object{
        // Définition d'un attribut de classe constant :
        val PI = 3.1415927
        // Définition d'un attribut mutable :
        var compteur = 0
        // Définition d'une méthode de classe :
        fun puissance2(x: Double) = x*x
    }
}

fun main(){
    println("Le nombre PI : ${Math.PI}")
    println("4 puissance 2 : ${Math.puissance2(4.0)}")
    val obj01 = Math()
    val Obj02 = Math()
    println("Nombre d'instances de la classe Math : ${Math.compteur}")
}
----

.Résultat :
----
Le nombre PI : 3.1415927
4 puissance 2 : 16.0
Nombre d'instances de la classe Math : 2

Process finished with exit code 0
----


=== L'héritage

==== Principes de base de l'héritage en Kotlin

L'héritage est un concept puissant notamment pour factoriser du code. Cependant cela peut égalementconduire à des dérives. En effet des sous-classes (classes filles) peuvent avec le mot clé [red]*override* redéfinir des méthodes de la classe parente. Or cette redéfinition n'est pas forcément cohérente ou ne respecte pas les comportements initialement attendus. Cela est en contradiction avec les principes de la POO. Ainsi il est conseillé de *fermer* à l'héritage des classes qui ne sont pas pensées pour cet objectif.

En Kotlin la statégie avec l'héritage est en opposition avec celle de Java. En effet, en Java par défaut toutes les classes et leurs méthodes sont *ouvertes* à l'héritage. En Kotlin c'est l'inverse, les classes et méthodes sont *fermées* à l'héritage par défaut !

==== Ouvrir une classe à l'héritage

Comme expliqué précédement, par défaut il n'est pas possible d'utiliser l'héritage sur une classe ne le permettant pas. Il faut que la classe l'autorise explicitement avec le mot clé [red]*open*.

[source, Kotlin]
.Syntaxe pour ouvrir une classe à l'héritage :
----
open class IdClasse(paramètres & attributs du constructeur...) {
    // Corps de la classe
}
----


.Liste des modificateurs d'accès des classes :
|===
| *MODIFICATEUR ACCES* | *ROLE*
| [red]*final* | Elément (classe, méthode ou propriété) ne pouvant pas être redéfini par l'héritage. C'est l'*état par défaut* de tous les éléments.
|  [red]*open* | Elément accessible par l'héritage et *POUVANT* être redéfini.
|  [red]*abstract* | Elément *DEVANT* être redéfini. Utilisable unique pour les classes abstraites.
|  [red]*override* | Précède tout élément redéfini dans une classe enfant.
|===


==== Héritage d'une classe de base vers une classe dérivée

===== Mise en relation d'une classe dérivée avec une classe de base ayant un constructeur SANS arguments

L'instruction est simple à mettre en oeuvre, la classe dérivée aura dans son en-tête un lien avec la classe de base (classe mère) en faisaint appel au construteur de la classe mère :

[plantuml, classe_heritage_v1, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
Base <|-- Derive
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Instructions élémentaires pour l'héritage entre une classe dérivée et sa classe de base :
----
// Définition de la classe de base :
open class Base(){
    // Corps de la classe Base
}

// Définition de la classe dérivée :
class Derive(): Base(){
    // Corps de la classe Derive
}
----


==== Mise en relation d'une classe dérivée avec une classe de base ayant un constructeur AVEC arguments

Notre exemple précédent était très basique car le constructeur de la classe de base ne prennait aucun argument. Cela nous permettait de mettre en avant le principe de mise en relation d'une classe de base avec sa classe dérivée.

Si le constructeur de la classe de base comporte des paramètres, il faut alors impérativement fournir des arguments à l'appel du constructeur de la classe de base dans l'en-tête de la classe dérivée.


[plantuml, classe_heritage_v2, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Base{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+Base(attrib01: Int, attrib02: Int)
}

class Derive{
+Derive(attrib01: Int, attrib02: Int)
}

Base <|-- Derive
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Instructions de passage des arguments de la classe dérivée vers sa classe de base :
----
// Définition de la classe de base :
open class Base(var attrib01: Int, val attrib02: Int){}

// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int): Base(arg01, arg02){}
----

WARNING: Il faut bien remarquer que les 2 paramètres du constructeur primaire de la classe *Base* vont générer 2 attributs (les paramètres sont accompagnés des mots clés [red]*var* et [red]*val*).
Le constructeur de la classe *Derive* comporte 2 paramètres qui seront transmis en argument dans l'appel du constructeur *Base()* de la classe de *Base*.


==== Enrichissement d'une classe dérivée : Ajout d'attributs et de méthodes

Sans ajout d'attributs et/ou de méthodes à une classe dérivée, l'héritage n'a aucun intérêt. Il n'y a pas de difficultés particulières, il suffit de déclarer nos méthodes et attributs dans la classe dérivée exactement comme nous pourrions le faire dans une classe de base.



[plantuml, classe_heritage_v3, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Base{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+attrib04: Int
+Base(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode01(): Unit
}

class Derive{
+attrib03: Int
+Derive(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode02(): Unit
}

Base <|-- Derive
hide circle
----



[source, Kotlin]
.Exemples illustrant les instructions pour ajouter des méthodes et attributs à la classe dérivée :
----
// Définition de la classe de base :
open class Base(var attrib01: Int, val attrib02: Int){
    var attrib04: Int = 4
    init{
        println("Constructeur primaire de Base")
    }
    fun methode01(){
        println("Méthode01 de Base")
    }
}

// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int, val attrib03: Int): Base(arg01, arg02){
    init{
        println("Constructeur primaire de Derive")
        println("attrib01 : ${attrib01}\nattrib02 : ${attrib02}\nattrib03 : ${attrib03}")
    }
    fun methode02(){
        println("Méthode02 de Derive")
    }
}
----

.Résultat dans la console :
----
Constructeur primaire de Base
Constructeur primaire de Derive
attrib01 : 1
attrib02 : 2
attrib03 : 3
Attrib04 : 4
Méthode01 de Base
Méthode02 de Derive

Process finished with exit code 0
----

WARNING: Il faut évidement que les identifiants des attributs et méthodes soient distincts. Dans le cas contraire vous vous retrouvez dans une situation de rédéfinition de l'attribut/méthode qui nécessite l'usage des mots clé [red]*open* et [red]*override*.


==== Redéfinition des attributs et/ou méthodes d'une classe de base

IMPORTANT: La redéfinition d'un attribut ou d'une méthode est *fermée* par défaut en Kotlin. Il faudra impérativement pour chaque attribut/méthode redéfini placer en préfixe le mot clé [red]*open*.


===== Redéfinition des attributs

IMPORTANT: Le redéfinition d'un attribut comporte des limites sur les mots clés *var/val* et sur le *type* de l'attribut. +
On peut redéfinir un [red]*val* vers [red]*var* mais la réciproque est fausse ! +
Le type peut être redéfini si les deux types sont compatibles (ex: de *Number* vers *Int* )


La redéfinition peut être utilisée pour modifier la valeur d'initialisation :

[plantuml, classe_heritage_v4, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Base{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+attrib04: Int
+Base(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode01(): Unit
}

class Derive{
+attrib03: Int
+attrib04: Int << override >>
+Derive(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode02(): Unit
}

Base <|-- Derive
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Utilisation de *override* pour modifier la valeur d'initialisation d'un attribut :
----
// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int, val attrib03: Int): Base(arg01, arg02){
    override var attrib04 = 40  // Redéfinition de la valeur
----


Mais nous pouvions déjà obtenir le même résultat en utilisant tout simplement le bloc *init* du constructeur primaire de la classe dérivée.

[source, Kotlin]
.Utilisation du bloc init pour modifier la valeur d'initialisation :
----
// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int, val attrib03: Int): Base(arg01, arg02){
    init{
        attrib04 = 40
        ...
----

Le principal intérêt de redéfinir un attribut est de personnaliser son getter (accesseur) et/ou son setter (mutateur).

[source, Kotlin]
.Redéfinition des getter et setter d'un attribut :
----
// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int, val attrib03: Int): Base(arg01, arg02){
    override var attrib04 = 40
        get() = field + 10
        set(valeur) {field = valeur - 10}
----

Dans l'exemple ci-dessous on applique un décalage de la valeur de l'attribut redéfini aussi bien pour un accès en lecture (getter) ou en écriture (setter).


===== Redéfinition des méthodes

*Préalable :* Le redéfinition d'une méthode doit avoir comporter la même signature de la méthode originale.

[plantuml, classe_heritage_v5, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Base{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+attrib04: Int
+Base(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode01(): Unit
}

class Derive{
+attrib03: Int
+Derive(attrib01: Int, attrib02: Int)
+methode01(): Unit << override >>
}

Base <|-- Derive
hide circle
----


[source, Kotlin]
.Application sur l'exemple :
----
open class Base(var attrib01: Int, val attrib02: Int){
    open var attrib04: Int = 4
    init{
        println("Constructeur primaire de Base")
    }
    open fun methode01(){
        println("Méthode01 de Base")
    }
}

// Définition de la classe dérivée :
class Derive(arg01: Int, arg02: Int, val attrib03: Int): Base(arg01, arg02){
    init{
        println("Constructeur primaire de Derive")
        println("attrib01 : ${attrib01}\nattrib02 : ${attrib02}\nattrib03 : ${attrib03}")
    }
    override fun methode01(){
        println("Méthode01 redéfinie par Derive")
    }
----


==== Utilisation du mot clé super

Le mot clé [red]*super* à l'image du mot clé [red]*this* permet de lever l'ambiguïté sur des références d'éléments hérités et redéfinis localement dans la classe dérivée.

===== Accéder à une méthode/attribut redéfini

[plantuml, classe_heritage_v6, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Open{
+attrib01: Int
+attrib02: Int
+attrib03: Int
+Open()
+methode01(): Unit
}

class Derive{
+attrib01: Int  << override >>
+attrib02: Int  << override >>
+Derive()
+methode01(): Unit << override >>
}

Open <|-- Derive
hide circle
----



[source, Kotlin]
.Exemple d'utilisation de *super* avec des attributs et méthodes redéfinis :
----
open class Open(){
    open val attrib01: Int = 1
    open val attrib02: Int = 10
    val attrib03: Int = 100
    open fun  methode01(){
        println("Appel de Open")
    }
}

class Derive(): Open(){
    override val attrib01 = 2 * super.attrib01 + super.attrib02
    override val attrib02: Int = super.attrib02
        get() = field + attrib03

    override fun methode01(){
        super.methode01()
        println("Appel de Derive")
    }
}


fun main(){
    val obj = Derive()
    println("obj.attrib01 = ${obj.attrib01}")
    obj.methode01()
    println("obj.attrib02 = ${obj.attrib02}")
----

.Résultat :
----
obj.attrib01 = 12
Appel de Open
Appel de Derive
obj.attrib02 = 110

Process finished with exit code 0
----

===== Appel des constructeurs secondaires

L'intérêt des constructeurs secondaires est d'assurer l'héritage avec des classes écrites en Java.
On va ici se contenter d'illustrer leur usage sur du code purement en Kotlin. Le principe est identique à celui vu précédemment sur les méthodes et attributs mais appliqué aux constructeurs.


[plantuml, classe_heritage_v7, png]
.Héritage d'une classe dérivée à partir de sa classe de base :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
class Base{
+champ01: Int
+champ02: Int
+Base()
+Base(champ01: Int, champ02: Int)
}

class Derive{
+Derive()
+Derive(champ01: Int, champ02: Int)
}

Base <|-- Derive
hide circle
----



[source, Kotlin]
.Exemple :
----
open class Base{
    var champ01: Int = 1
    var champ02: Int = 2

    constructor()
    constructor(arg01: Int, arg02: Int): this() {
        champ01 = arg01
        champ02 = arg02
    }
}

class Derive: Base{
    constructor(): super()
    constructor(arg01: Int, arg02: Int): super(arg01, arg02)
}
----

==== Les classes abstraites

===== Règles & propriétés des classes abstraites

* Une classe abstraite se déclare avec le mot clé [red]*abstract* en préfixe du mot clé [red]*class*
* Une classe abstraite *NE PEUT PAS ETRE INSTANCIEE*
* Une classe abstraite *PEUT ETRE HERITEE* par une classe dérivée.
* Il n'est pas nécessaire d'ouvrir une classe abstraite avec [red]*open*, elle est ouverte par défaut.
* Une classe abstraite peut avoir des éléments (méthodes/attributs) à la fois non abstraits et abstraits.
* Les méthodes et attributs d'une classe abstraite *NE SONT PAS ABSTRAITS* par défaut, il faut le spécifier avec [red]*abstract* en préfixe des identifiants.
* Les méthodes et attributs d'une classe abstraite *SONT FERMES* par défaut, il faut les ouvrir avec [red]*open* pour rendre la redéfinition possible (ou utiliser [red]#abstract# mais à ce moment la redéfinition sera obligatoire).
* Une méthode marquée comme abstraite *NE PEUT PAS AVOIR DE CORPS*, c'est à la classe fille de réaliser l'implémentation complète de la méthode.
* Un élément défini abstrait devra *OBLIGATOIREMENT REDEFINI* par les classes dérivées avec [red]*override*.

NOTE: Une méthode ou un attribut ne peuvent être déclarés comme *abstract* [underline]#uniquement si elle fait partie d'une classe abstraite.#


===== Intérêt des classes abstraites

* Définir l'interface/contrat d'objets qui seront le résultat de l'instanciation de classes héritant de la classe abstraite.
* Comme son nom l'indique dans une démarche de modélisation objet, la classe de base de plus haut niveau peut collecter des méthodes et attributs communs à des classes dérivée, mais l'instanciation de cette classe abstraite ne correspond pas à un objet "tangible"/"consistant/"existant".

*Exemples :*

* Nous pouvons définir une classe abstraite *Humain* et la faire hériter par une classe *Homme* et/ou *Femme*. Une instance de Humain n'a pas de sens alors que nous pouvons instancier une classe *Homme* ou *Femme*.
* De même nous pouvons créer d'autres classes abstraites qui devront être héritées avant de pouvoir instancier des objets faisant sens : Une classe *Espece* ou *Animal* devront être héritées de classes comme Chien, Lion, etc, pour instancier des objets animaux.
* Une classe *Figure* (figure géométrique) sera abstraite et sera héritée de classes comme : *Carre*, *Rectangle*, *Cercle*, etc.


*Exemples d'applications 1 :* Héritage et classes abstraites sur des figures géométriques


[plantuml,classe_abstraite_v1, png]
.Exemple de classes abstraites :
----
skinparam classAttributeIconSize 0

abstract class Figure{
+{abstract} couleur: String
+{abstract} perimetre: Float
+{abstract} aire: Float
+Figure()
}

abstract class Polygone{
+{abstract} nbCotes: Int
+Polygone()
}

abstract class Quadrilatere{
+nbCotes: Int << override >>
+Quadrilatere()
}

class Rectangle{
+couleur: String << override >>
+longueur: Float
+largeur: Float
+perimetre: Float <<override>>
+aire: Float << override >>
+Rectangle(couleur: String, longueur: Float, largeur: Float)
}

class Carre{
+Carre(couleur: String, longeueur: Float)
}

Figure <|-- Polygone
Polygone <|-- Quadrilatere
Quadrilatere <|-- Rectangle
Rectangle <|-- Carre

hide circle
----


[source, Kotlin]
.Héritage sur plusieurs niveaux :
----
abstract class Figure{
    abstract var couleur: String
    abstract val perimetre: Float
    abstract val aire: Float
}

abstract class Polygone: Figure(){
    abstract val nbCotes: Int
}

abstract class Quadrilatere: Polygone(){
    override val nbCotes = 4
}

open class Rectangle(
    override var couleur: String,
    var longueur: Float,
    var largeur: Float
    ): Quadrilatere(){

        final override var perimetre: Float = 0.0F // final permet de mettre fin à l'héritage
            get() {
                field = 2 * (longueur + largeur)
                return field
            }
            // Blocage de l'accès en écriture
            private set // Il faut impérativement repasser l'attribut en final pour rendre privé le setter

        final override var aire: Float = 0.0F // final permet de mettre fin à l'héritage
            get() {
                field = longueur * largeur
                return field
            }
            // Blocage de l'accès en écriture :
            private set // Il faut impérativement repasser l'attribut en final pour rendre privé le setter
}

class Carre(couleur: String, longueur: Float): Rectangle(couleur, longueur, longueur)


fun main(){
    val carre01 = Carre("blanc", 5.0F)
    println("Couleur : ${carre01.couleur}")
    println("Perimètre : ${carre01.perimetre}")
    println("Aire : ${carre01.aire}")
}

----

.Résultat :
----
Couleur : blanc
Perimètre : 20.0
Aire : 25.0

Process finished with exit code 0
----

*Exemples d'applications 2 :* Héritage et classes abstraites sur des personnes


[plantuml,classe_abstraite_v2, png]
.Exemple de classes abstraites :
----
skinparam classAttributeIconSize 0

abstract class Personne{
+nom: String
+prenom: String
+arge: Int
+presenter(): Unit
+vieillir(): Unit
}

class Employe{
+poste = String
+salaireMensuel: Float
+presenter(): Unit <<override>>
+augmenterSalaire(augmentation: Float): Unit
}

Personne <|-- Employe

hide circle
----


[source, Kotlin]
.Héritage sur plusieurs niveaux :
----
abstract class Personne(
    val nom: String,
    val prenom: String,
    var age: Int){

    open fun presenter(){
        println("Nom : ${nom}")
        println("Prenom : ${prenom}")
        println("Age : ${age}")
    }
    fun vieillir(){
        age += 1
    }
}

class Employe(nom: String, prenom: String, age: Int, var poste: String): Personne(nom, prenom, age){
    var salaireMensuel: Float = 0.0F

    override fun presenter(){
        super.presenter()
        println("Poste : ${poste}")
        println("Salaire : ${salaireMensuel}")
    }
    fun augmenterSalaire(augmentation: Float){
        salaireMensuel += augmentation
    }
}

fun main(){
    val comptable01 = Employe("DOE", "Joe", 28, "Comptable")
    comptable01.salaireMensuel = 1_950.00F
    comptable01.presenter()
}
----

.Résultat :
----
Nom : DOE
Prenom : Joe
Age : 28
Poste : Comptable
Salaire : 1950.0

Process finished with exit code 0
----

==== Les interfaces

===== Objectifs et principes des interfaces

Les interfaces sont très proches des classes abstraites au niveau de l'implémentation. Cependant les objectifs ne sont pas similaires.
Comme nous l'avions précisé précédemment, une classe abstraite à pour principal objectif de *factoriser* du code. Pour ce faire on extrait de classes concrètes et dérivées la partie du code qui est commun.  +
Lorsque le processus d'héritage est suffisamment poussé nous aboutissons à des classes ne correspondant plus à des objets concrets mais à leurs éléments abstraits et communs. Les classes abstraites contiennent notamment la partie commune de l'implémentation des méthodes. Ces méthodes seront complétées dans les classes dérivée au moyen des mots clés [red]*override* et [red]*super*.

Les interfaces n'ont pas pour objectif de factoriser du code, elles sont un moyen permettant de définir un contrat/interface sans se soucier de son implémentation. Alors qu'une classe abstraite sera héritée par une lignée/hiérarchie de classes, une interface pourra être héritée sur différentes hiérarchies de classes. Une interface peut contenir des éléments d'implémentations de méthodes, mais elle permet avant tout de définir les signatures des méthodes.


===== Règles & propriétés des interfaces

* Tous les éléments contenus dans une interface sont *SYSTEMATIQUEMENT ABSTRAITS*.
* Les attributs ne peuvent être initialisés sur une valeur mais il est possible de définir le getter (accesseur). Mais à ce moment l'attribut perd automatiquement son statut de *abstract* et devient *open*
* Une méthode qui implémente un corpes perd automatiquement son staut de *abstract* et deveint *open*
* Une classe peut hériter de plusieurs interfaces.
* Une interface peut hériter d'une autre interface.
* Tous les éléments contenu dans une interface devront être redéfinis par les classes héritant de l'interface sauf si une interface les a déjà redéfini durant le processus de l'héritage.

==== Définition d'une interface en Kotlin

Nous allons illustrer la définition des interfaces en Kotlin à travers de l'exemple des figures géométriques (exemple utilisé également dans le cadre des classes abstraites).

NOTE: Pour mettre en avant les interfaces d'un point de vue pédagogique, nous avons pris le parti de n'utiliser que des interfaces et des classes. Mais d'un point de vue développement il aurait été pertinent d'utiliser également des classes abstraites. Un critère pour choisir une implémentation avec une classe abstraite ou une interface est que dès qu'un élément est redéfini, il est alors peut-être plus judicieux de choisir une classe abstraite. Cependant l'un des avantage des interfaces, c'est qu'une interface ou une classe peuvent héritées de plusieurs interfaces !

Les langages de programmation n'autorisent généralement pas l'héritage de plusieurs classes. La raison est qu'une méthode pourrait être redéfinie et implémentée différemment par 2 classes qui seraient héritées par une 3ème ! Ce problème est connu sous le nom du *"problème du diamant"*. Les interfaces sont moins sujette à ce problème à partir du fait qu'elles n'implémentes pas les méthodes.

En cas de conflit de noms sur des attributs et/ou méthodes hérité de plusieurs interfaces, on pourra utiliser l'instruction suivante pour spéficifier l'élément en utilisant le mot clé [red]*super* : *_super<iDinterface>.elmt_*


.Représentation d'une interface en UML
[plantuml, classe_interface_v1, png]
----
skinparam classAttributeIconSize 0
interface Inter01{
{abstract} +attribut01: Int
{abstract} +methode01(): Unit
}

interface Inter02{
{abstract} +attribut02: Int
+attribut03
+methode02(): Unit
}

class Cobaye{
+attribut01 = Int <<override>>
+attribut02 = Int <<override>>
+methode01(): Unity <<override>>
}

Inter01 <|-- Cobaye
Inter02  <|-- Cobaye

hide circle
----

[source, Kotlin]
.Exemple :
----
interface Inter01{
    val attribut01: Int
    fun methode01()
}

interface Inter02{
    val attribut02: Int
    val attribut03: Int
        get() = 2       // get redéfini donc attribut à open au lieu d'abstract.
    fun methode02(){}   // La méthode à un corps, elle devient open au lieu d'abstract.
}

class Cobaye(): Inter01, Inter02{
    override val attribut01 = 1
    override val attribut02 = 2
    override fun methode01() {}
}
----


*Application des interfaces sur l'exemple des figures :*

[plantuml, classe_interface_v2, png]
.Représentation d'une interface en UML :
----
skinparam classAttributeIconSize 0
interface Figure{
+ couleur: String
{abstract} +perimetre: Float
{abstract} +surface: Float
{abstract} +presenter(): Unit
{abstract} +tracer(): Unit
}


interface Polygone{
+nbCotes: Int
}

interface PolygoneRegulier{
{abstract} +longueur: Float
+perimetre: Float <<override>>
}

interface Quadrilatere{
+nbCotes: Int <<override>>
}

interface Parallelogramme{
{abstract} +base: Float
{abstract} +hauteur: Float
+surface: Float <<override>>
}

class Rectangle{
+base: Float <<override>>
+hauteur: Float <<override>>
+perimetre: Float <<override>>
+Rectangle()
+presenter(): Unit <<override>>
+tracer(): Unit <<override>>
}

class Carre{
+longueur: Float <<override>>
+base: Float <<override>>
+hauteur: Float <<override>>
+perimetre: Float <<override>>
+Carre()
+presenter(): Unit <<override>>
+tracer: Unit <<override>>
}

Figure <|-- Polygone
Polygone <|-- PolygoneRegulier
Polygone <|-- Quadrilatere
Quadrilatere <|-- Parallelogramme
Parallelogramme <|-- Rectangle
Parallelogramme <|-- Carre
PolygoneRegulier <|-- Carre

hide circle
----


[source, Kotlin]
.Exemple :
----
// Définitions des interfaces :
// ----------------------------
interface Figure{
    val couleur: String
        get() = "noir"
    val perimetre: Float
    val surface: Float

    fun presenter()
    fun tracer()
}

interface Polygone: Figure{
    val nbCotes: Int
        get() = 3
}

interface PolyGoneRegulier: Polygone{
    val longueur: Float
    override val perimetre: Float
        get() = super.nbCotes * longueur
}

interface Quadrilatere: Polygone{
    override val nbCotes: Int
        get() = 4
}

interface Parallelogramme: Quadrilatere{
    val base: Float
    val hauteur: Float
    override val surface: Float
        get() = base * hauteur
}

// Définition des classes :
// ------------------------
class Rectangle(longueur: Float, largeur: Float): Parallelogramme{
    // Redéfinition des attributs hérités :
    override val base = longueur
    override val hauteur = largeur
    override val perimetre: Float
        get() = 2 * (base + hauteur)
    // Redéfinition des méthodes héritées :
    override fun presenter() {
        println("Je suis un rectangle")
        println("Nombre de côté : ${nbCotes}")
        println("Longueur : ${base}")
        println("Largeur : ${hauteur}")
        println("Périmètre : ${perimetre}")
        println("surface : ${surface}")
    }
    override fun tracer() {
        println("Méthode non implémentée")
    }
}

class Carre(longueur: Float): PolyGoneRegulier, Parallelogramme{
    override val longueur = longueur
    override val base = longueur
    override val hauteur = longueur
    override val perimetre: Float   // Attention si non redéfini utilise nbCotes = 3 de Polygone !!!
        get() = super<Parallelogramme>.nbCotes * longueur // L'utilisation de super<Parallelogramme> lève l'ambiguïté
    override fun presenter(){
        println("Je suis un carré")
        println("Nombre de côté : ${nbCotes}")
        println("Longueur : ${longueur}")
        println("Périmètre : ${perimetre}")
        println("surface : ${surface}")    }

    override fun tracer(){
        println("Méthode non implémentée")
    }
}

fun main(){
    val rectangle01 = Rectangle(10.0f, 5.0f)
    rectangle01.presenter()
    println()
    val carre01 = Carre(5.0f)
    carre01.presenter()
}
----

.Résultat :
----
Je suis un rectangle
Nombre de côté : 4
Longueur : 10.0
Largeur : 5.0
Périmètre : 30.0
surface : 50.0

Je suis un carré
Nombre de côté : 4
Longueur : 5.0
Périmètre : 20.0
surface : 25.0

Process finished with exit code 0
----


=== Les extensions

==== Objectifs des extensions

Kotlin ré-utilise les bibliothèques et frameworks déjà disponibles en Java. Il n'était pas possible de réécrire toutes ces sources en Kotlin.
Afin de permettre d'enrichir ces éléments existants sans pour autant repartir de zéro, Kotlin intègre un nouveau concept, les extensions. Les extensions permettent de rajouter des méthodes et des attributs à des classes existantes.

==== Principe de l'implémentation des extensions

Le principe est très simple on utilisera la notation pointée pour étendre une classe existante avec nos propres éléments.


[source, Kotlin]
.Exemple d'implémentation d'une extension d'attribut à la classe String
----
val String.demiTaille: Int
    get() = length / 2

fun main(){
    println("Demi taille du mot  \"anticonstitutionnellement\" : ${"anticonstitutionnellement".demiTaille}")
}
----

.Résultat :
----
Demi taille du mot  "anticonstitutionnellement" : 12

Process finished with exit code 0
----

[source, Kotlin]
.Exemple d'implémentation de l'extension de 2 méthodes aux classes String et Bool
----
fun String.debuterMajuscule(): String{
    return this[0].toUpperCase().toString() + this.substring(1)
}
fun Int.estPair(): Boolean{
    if (this % 2 == 0) return true else return false
}

fun main(){
    println("le langage Kotlin.".debuterMajuscule())
    println("97 est paire : ${97.estPair()}")
}
----

.Résultat :
----
Le langage Kotlin.
97 est paire : false

Process finished with exit code 0
----




